**柯賜海**（），[臺灣媒體話題人物](../Page/臺灣.md "wikilink")，有「抗議天王」的稱號。以買賣房地產致富，但他的財富狀況，無法得知具體數字。曾參與2014年花蓮縣縣長選舉，在六位候選人中名列第三。他和媒體記者關係很好，只要記者有任務外出採訪上級交代採訪看似重要的新聞消息，當事人的背後立即出現柯賜海在後面舉著兩個寫著抗議內容的牌子，而柯賜海舉的牌子會因想表達的訴求而有所改變。

## 經歷

[Ke_Cih-hai's_office_in_55_Lane,_Zhong_Shan_North_Road_Section_3,_Taipei_City.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ke_Cih-hai's_office_in_55_Lane,_Zhong_Shan_North_Road_Section_3,_Taipei_City.jpg "fig:Ke_Cih-hai's_office_in_55_Lane,_Zhong_Shan_North_Road_Section_3,_Taipei_City.jpg")
1980年代，自稱台大法律系肄業（台大查無學籍資料）的他，曾在[台北市經營專門出租給大學重考生之公寓](../Page/台北市.md "wikilink")。柯賜海以買賣[法拍屋致富](../Page/法拍屋.md "wikilink")，據聞是利用大型[狗隻或多隻](../Page/狗.md "wikilink")[流浪狗進駐爭議房舍](../Page/流浪狗.md "wikilink")，取得所有權。

### 柯賜海現象

1990年代末期起，因涉及多起官司，為表達台灣司法不公，轉向電視媒體投訴，後來演變自主抗議的舉動。經過大量電視曝光，他成為台灣知名的抗議專家，其特色是站在接受電視訪問的不知情人物身後，面對鏡頭，雙手各舉起一張牌子，牌子上寫著抗議內容。號稱「抗議天王」。

早期柯賜海懂得利用台灣新聞媒體，讓自身知名度大增。但爾後妨礙新聞採訪，不但曾因此入獄，還遭多數台灣新聞業者封殺禁播。目前僅能在新聞採訪其他人物時，在背後舉字牌表達立場。另方面其另類的抗爭方式也受部分台灣民眾支持，稱為「柯賜海現象」。

最早柯賜海是在[士林地方法院開始舉牌抗議](../Page/士林地方法院.md "wikilink")，但為了使自己曝光率更高，在不久之後旋即轉戰司法案量最高、新聞上報次數最多的[台北地方法院](../Page/台北地方法院.md "wikilink")。目前依舊是以台北地方法院為舞台，在該院轄區進行抗議活動。

### 參選公職人員

常出現在[泛藍抗爭場地的他](../Page/泛藍.md "wikilink")，也參選多次民意代表與公職人員，如：[立法委員](../Page/2004年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")、[花蓮縣長](../Page/2005年中華民國地方公職人員選舉.md "wikilink")，不過均未當選。其中，匆促參選花蓮縣長，獲得逾8分之1選票(2萬餘票)，一度成為話題。

2006年10月19日，柯賜海前往[台北市選舉委員會登記參選](../Page/台北市選舉委員會.md "wikilink")[台北市長](../Page/台北市長.md "wikilink")。\[1\]。他冒雨站在台北市鬧區街頭，手持關刀並身穿戲服，向過往市民拜票；他雖在整次選舉中未受邀參加任何電視辯論會，但最終得3,687票（0.29%）落敗，是倒數第二高票的候選人。

<table>
<caption><strong>2006年台北市長選舉結果</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>號次</p></th>
<th><p>黨籍</p></th>
<th><div align="center">
<p>姓名</p>
</div></th>
<th><p>得票</p></th>
<th><p>得票率</p></th>
<th><p>當選</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/李敖.md" title="wikilink">李敖</a></p></td>
<td><p>7,795</p></td>
<td><p>0.61%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/周玉蔻.md" title="wikilink">周玉蔻</a></p></td>
<td><p>3,372</p></td>
<td><p>0.26%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/謝長廷.md" title="wikilink">謝長廷</a></p></td>
<td><p>525,869</p></td>
<td><p>40.89%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/宋楚瑜.md" title="wikilink">宋楚瑜</a></p></td>
<td><p>53,281</p></td>
<td><p>4.14%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/郝龍斌.md" title="wikilink">郝龍斌</a></p></td>
<td><p>692,085</p></td>
<td><p>53.81%</p></td>
<td><div align="center">
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td></td>
<td><p><strong>柯賜海</strong></p></td>
<td><p>3,687</p></td>
<td><p>0.29%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### 參選2014年花蓮縣縣長

  - 2014年9月3日，柯賜海帶6個月大的兒子前往花蓮縣選舉委員會登記參選花蓮縣長
  - 競選主軸：柯賜海說，上次他參選花蓮縣長獲得兩萬多票支持，「阿海是花蓮之子」；這次他參選帶兒子一起體驗民主，所以他兒子是「花蓮之孫」。他還說，他的司法案件是冤枉的，為了抗議司法不公，他不顧林思佳的反對，堅持參選花蓮縣長，「只要[傅崐萁抓去關](../Page/傅崐萁.md "wikilink")，我就會選上」。他還預言本年10月傅崑萁就會被抓去關，隨後脫口說了兩次「政治是條不歸路」，還[順口溜說政治是](../Page/順口溜.md "wikilink")「冷酷、無情、狡詐、狠毒、陰險、複雜、不可理喻、骯髒、齷齪、卑鄙、下流、無所不用其極」\[2\]。
  - 2014年11月29日，柯賜海落選。

#### [2014年花蓮縣長選舉](../Page/2014年中華民國直轄市長及縣市長選舉.md "wikilink")

[Hualien_2014.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hualien_2014.png "fig:Hualien_2014.png")

#### 參選2016年立法委員

2015年3月23日，柯賜海宣布參選立法委員(花蓮選區)，成立競選總部，並在總部成立「阿海休息站」、「阿海小市集」，讓民眾免費住宿，及免費提供場地給攤販做生意。並希望贏得勝選。\[3\]。但最終並未向中選會登記。

#### 其它參選經歷

  - 1995年立法委員選舉─台北市第一選區（9席）以145票落敗。
  - 1996年國民大會代表選舉─台北市第一選區（8席）以751票落敗。
  - 2001年立法委員選舉─台北市第一選區（10席）以1,504票落敗。
  - 2004年立法委員選舉─台北市第一選區（10席）以3,998票落敗。
  - 2005年花蓮縣長選舉，柯吸納兩萬出頭選票，以20,113票（12.89%）落敗。

<table>
<caption><strong>2005年花蓮縣長選舉結果</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>號次</p></th>
<th><p>黨籍</p></th>
<th><div align="center">
<p>姓名</p>
</div></th>
<th><p>得票</p></th>
<th><p>得票率</p></th>
<th><p>當選</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td><p><strong>柯賜海</strong></p></td>
<td><p>20,113</p></td>
<td><p>12.89%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/盧博基.md" title="wikilink">盧博基</a>　</p></td>
<td><p>30,988</p></td>
<td><p>19.86%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/謝深山.md" title="wikilink">謝深山</a>　</p></td>
<td><p>66,575</p></td>
<td><p>42.66%</p></td>
<td><div align="center">
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/傅崐萁.md" title="wikilink">傅崐萁</a>　</p></td>
<td><p>38,379</p></td>
<td><p>24.59%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 大事記

2007年7月，[臺灣高等法院審理柯賜海涉嫌併購經營不善公司再向銀行詐貸](../Page/臺灣高等法院.md "wikilink")、印股票換鈔票欺騙投資者，依《[中華民國刑法](../Page/中華民國刑法.md "wikilink")》詐欺及偽造文書罪判刑3年3月確定，柯賜海入監服刑。2010年8月10日，柯賜海實際服刑2年8個月，獲准[假釋出獄](../Page/假釋.md "wikilink")。柯賜海在出獄後接受媒體訪問時表示政府應該加速獄政改革，他說：「監獄裡三坪大的舍房關了18人、五坪大的舍房關了22人，實在是個鬼地方。」

2010年11月24日，柯賜海與熱戀三個月、素有「台塑林志玲」之稱、小他13歲的[張美丹在](../Page/張美丹.md "wikilink")[花蓮市戶政事務所登記結婚](../Page/花蓮市.md "wikilink")。

2011年4月9日，因柯賜海在2011年4月2日早上暴力毆打新婚不到半年的妻子張美丹，柯賜海的假釋遭取消，同時柯賜海以罹患[帕金森氏症不堪工作](../Page/帕金森氏症.md "wikilink")、並認為「我已經服了三年的刑，出獄還要再被強制工作，這豈不是一罪兩罰嗎？」為由拒絕強制工作三年，而被[新北市政府警察局新店分局拘提到案](../Page/新北市政府警察局.md "wikilink")。

2013年，柯賜海宣布，在與張美丹離婚官司完成後，將與廖心如結婚\[4\]。2013年7月4日，於法院與張美丹完成離婚手續。2013年6月，與小他29歲的廖心如在[花蓮縣拍了婚紗照](../Page/花蓮縣.md "wikilink")，但因廖心如父母不同意他與廖心如結婚，所以改與小他30歲的林思佳在7月5日登記結婚。

2016年7月16日，在[228和平紀念公園被記者捕捉到](../Page/228和平紀念公園.md "wikilink")，柯賜海表示目前專心照顧2歲大的幼子，未來等幼子讀到幼稚園後，會再[重出江湖繼續抗議](../Page/重出江湖.md "wikilink")，向前[總統](../Page/總統.md "wikilink")[馬英九討牛](../Page/馬英九.md "wikilink")\[5\]。

2016年12月1日，前總統馬英九因涉嫌教唆前[檢察總長](../Page/檢察總長.md "wikilink")[黃世銘](../Page/黃世銘.md "wikilink")[洩密案前往應訊](../Page/洩密案.md "wikilink")，柯賜海攜帶幼子出現在[台北地方法院](../Page/台北地方法院.md "wikilink")，被記者捕獲鏡頭，並未帶攜帶抗議告牌，記者詢問是否要來討牛，但柯僅表示只是帶幼子來關心。\[6\]。

## 爭議事件

### 威而鋼商標登記

1998年間，柯賜海經由媒體報導獲悉[輝瑞藥廠研發成功知名藥品](../Page/輝瑞.md "wikilink")「[威而鋼](../Page/威而鋼.md "wikilink")」後，搶先向[中華民國經濟部申請設立](../Page/中華民國經濟部.md "wikilink")「威而鋼生物科技股份有限公司」，並登記經營項目涵蓋食品、飲料等多項產品；此舉導致正牌的輝瑞藥廠反而無法向[經濟部智慧財產局申請](../Page/經濟部智慧財產局.md "wikilink")「威而鋼」為防護商標，於是輝瑞藥廠為此提起訴願、行政訴訟\[7\]。

### 欠繳健保費與營所稅

  - 2004年5月6日下午，[法務部行政執行署臺北行政執行處執行人員偕同警方](../Page/法務部行政執行署.md "wikilink")，將柯賜海拘提到處，經查係受板橋行政執行處囑託拘提案件，柯係擔任助東國際實業股份有限公司負責人，該公司欠繳營利事業所得稅新台幣二百餘萬元。拘提到處後，已交由板橋行政執行處執行人員詢問並依法辦理中。

## 大眾文化

紀錄片導演[黃信堯曾於](../Page/黃信堯.md "wikilink")2001年拍攝一部紀錄片《多格威斯麵》，記錄2001年柯賜海的政治行動和生活狀況，該片曾得到2002年[台灣國際紀錄片雙年展台灣獎入圍](../Page/台灣國際紀錄片雙年展.md "wikilink")。除此之外，他也曾接受《[康熙來了](../Page/康熙來了.md "wikilink")》、《[兩代電力公司](../Page/兩代電力公司.md "wikilink")》、《紅色風爆》、《[王牌大賤諜](../Page/王牌大賤諜.md "wikilink")》等談話性節目的專訪。

## 參考文獻

[Category:臺灣社會運動者](../Category/臺灣社會運動者.md "wikilink")
[K柯](../Category/台灣罪犯.md "wikilink")
[K柯](../Category/柯姓.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.